【趣Blog Blog】「外資」買新巴城巴兩大疑團 - 股榮

節錄

【趣Blog Blog】「外資」買新巴城巴兩大疑團 - 股榮

■鄭家純旗下新創建賣走新巴、城巴業務，作價32億元。

繼今年5月向國企轄下珠江船務（560）出售新渡輪60%股權，鄭家純旗下新創建（659）再賣走新巴、城巴業務，..................................

任何買賣，離不開利益兩個字。究竟新巴城巴的油水，是否足以吸引外資流口水？新創建是次通告披露，.....................................

據城巴及新巴網站年度資料，城巴港島及過海線（專營權一），2018及2019年度分別虧損300萬及8,900萬元，....................................

如自家網站資料準確，可推算新巴及城巴行走的非機場線，只是一盤蝕本生意，僅靠機場線撐住。三個專.........................................

新創建下月公佈2020年度業績，預料疫情下過海線生意大跌，機場線更慘情；巴士業務見紅成定局，對一間以數字回報及業務前景...............................

今次合營企業，組合包括善水資本（持90.8%）、漢思能源（554，持8.6%）及Ascendal Group Ltd（0.6%）；Ascendal佔股不足1%，算是借名被拉入局的畀面派對。漢思能源只是在華南地區提供石油及氣體產品的綜合碼頭設施及倉儲物流服務，一間中資企業入股買新巴城巴意義何在。

據合營協議，收購財團董事會由七人組成，善水佔五席，漢思及Ascendal各佔一席，但如有重大決議案要召開董事會，須最少一名善水提名的董事，及一名漢思提名董事齊投贊成票，才可通過相關議案。漢思表面上持股不足一成，影響力卻與善水「平起平坐」。而如果財團股份要轉讓第三方，另一方（Ascendal除外）可優先購買，換言之，善水要沽售新巴城巴股份，漢思可優先買入，反之亦然。

最後一點，買家財團就購入新巴城巴與中信銀行定立貸款協議，中信將授出貸款融資逾18億元，財團會將持股押抵予中信；萬一經營不善或財政困難，收歸國有並非沒可能。

今次城巴新巴賣盤，是經濟利益，抑或政治考慮，不日會揭盅；肯定的是，本港公共事業逐步被紅色資本滲透，在中共眼裏，唔使急，最緊要快。

股榮